\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage{miran_one_column}

\pretitle{
    \vspace{-89pt} % Move the entire title section up
    \hspace{-20pt}
    \HorRule\vspace{12pt} % Horizontal rule before the title
    \fontsize{24}{28}\usefont{OT1}{phv}{b}{n}\selectfont % Helvetica
}
% \posttitle{\par\vskip -16pt \hspace{-20pt}} % Whitespace under the title

\title{Python - Često postavljana pitanja}
\author{Miran Tuhtan}
\date{}

\usepackage{lipsum}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{lmodern}

\newcommand{\tw}[1]{\texttt{\colorbox{gray!10}{#1}}}

\usepackage[pdftex, bookmarks, colorlinks]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks, urlcolor=cyan, linkcolor=magenta}


\usepackage{enumitem}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}

\newpage


\section{Kako instalirati Python?} \label{instalacija}

Skinuti ili \href{https://www.continuum.io/downloads}{Anacondu} ili \href{https://conda.io/miniconda.html}{Minicondu}.
Odabrati verziju Python 3.6.
Prilikom instalacije obavezno oznaciti (pustiti oznaceno) \tw{Add Python to PATH}.

Nakon skidanja Miniconde, prije prvog koristenja potrebno je instalirati paket \tw{jupyter} kako bi bilo moguce koristiti Jupyter Notebook.
Vidi pitanje \nameref{paketi}.



\section{Kako instalirati i/ili ažurirati pakete?} \label{paketi}

Potrebno je otvoriti Command Prompt: klik na Start button (ili samo \tw{WinKey} na tipkovnici) i utipkati \tw{cmd}.

Ako se paket zove \tw{specimen}, instaliramo ga upisivanjem sljedece naredbe u Command Prompt: \tw{conda install specimen}.
Ako je navedeni paket vec instaliran, azuriramo ga naredbom: \tw{conda update specimen}.

Nakon nekoliko trenutaka prikazat ce nam se popis paketa koji ce se instalirati ili azurirati (zeljeni paket, plus paketi o kojima on ovisi), i treba samo stisnuti \tw{Enter} za pocetak instalacije.

Primjeri:
\begin{itemize}
    \item Za instalaciju \tw{jupyter} paketa, upisati: \tw{conda install jupyter}.
    \item Za azuriranje \tw{notebook} paketa, upisati: \tw{conda update notebook}.
\end{itemize}



\section{Kako pokrenuti Jupyter Notebook?} \label{notebook}

U folderu u kojem zelimo raditi, drzimo tipku \tw{Shift} i sa desnim klikom misa otvara se menu u kojem izaberemo \tw{Open command window here}.
Otvara se Command Prompt u kojem je nas zeljeni folder radni direktorij, i upisujemo: \tw{jupyter notebook}.

Nakon nekoliko trenutaka pokrece se lokalni server, a u browseru se otvara Jupyterova kontrolna ploca u kojoj vidimo sve datoteke u izbranom radnom folderu.

Ukoliko zelimo otvoriti postojeci notebook (\tw{.ipynb} ekstenzija), klikom na file otvara se postojeci notebook u novom tabu.

Ako zelimo zapoceti novi notebook, u gornjem-desnom kutu kontrolne ploce odabiremo: \tw{New - Python 3}.



\section{Kako koristiti Jupyter Notebook?}

Jupyter Notebook ima dva osnovna nacina rada:
\begin{description}
    \item[Edit Mode] (zeleni obrub oko celije) u kojem upisujemo kod/tekst unutar pojedine celije,
    \item[Command Mode] (plavi obrub oko celije) u kojem upravljamo celijama, odnosno izgledom ukupnog dokumenta.
\end{description}

\vspace{30pt}

Glavne naredbe u Edit modu:
\begin{description}[labelwidth=70pt]
    \item [Ctrl+Enter] Izvrsi celiju (i ostavi fokus na toj celiji)
    \item [Shift+Enter] Izvrsi celiju i fokusiraj se na sljedecu celiju
    \item [Tab] Ili uvlacanje teksta, ili code completion
    \item [Shift+Tab] Tooltip
    \item [Esc] Izlazak u Command Mode
\end{description}

\vspace{30pt}

Glavne naredbe u Command modu:
\begin{description}[labelwidth=70pt]
    \item [A] Dodaj celiju iznad trenutne
    \item [B] Dodaj celiju ispod trenutne
    \item [D, D] Brisi oznacenu celiju
    \item [C] Kopiraj celiju
    \item [V] Zalijepi (paste) celiju ispod trenutne
    \item [Shift+V] Zalijepi (paste) celiju iznad trenutne
    \item [M] Promijeni tip celije u markdown tekst
    \item [Y] Promijeni tip celije u pisanje koda
    \item [Enter] Ulazak u Edit Mode
\end{description}

\vspace{30pt}

Za detaljniji popis naredbi, u \tw{Help} meniju odabrati \tw{Keyboard Shortcuts}.



\section{Zašto baš Jupyter Notebook?} \label{zasto}

Jer omogucava istovremeno pisanje i koda i obicnog teksta (ukljucujuci i \LaTeX \ formule).
Jer je lakse isprobavati ideje bez da svaki put izvrsavamo cijeli kod.
Jer se lako integrira multimedija (slike i video).
Jer je lakse dijeliti kod, zajedno s rezultatima (tablice, grafovi).

Dva primjera koristenja Notebooka kod kojih su vidljive navedene prednosti:
\begin{description}
    \item [\href{https://nbviewer.jupyter.org/github/unpingco/Python-for-Signal-Processing/blob/master/Fourier_Transform.ipynb}{Fourierova transformacija}] poglavlje iz knjige "Python For Signal Processing",
    \item [\href{https://nbviewer.jupyter.org/github/CamDavidsonPilon/Probabilistic-Programming-and-Bayesian-Methods-for-Hackers/blob/master/Chapter1_Introduction/Ch1_Introduction_PyMC3.ipynb}{Uvod u Bayesove metode}] poglavlje iz knjige "Probabilistic Programming \& Bayesian Methods for Hackers".
\end{description}



\section{Mogu li se koristiti i drugi editori osim Notebooka?}

Mogu, ali na radionicama cemo nastaviti koristiti Jupyter Notebook iz razloga opisanih u \nameref{zasto}.

Od ostalih editora vrijedi izdvojiti:

\begin{description}
    \item [Spyder] dolazi predinstaliran u Anacondi.
    Kod Miniconde je potrebno slijediti upute dane u \nameref{paketi}, i instalirati paket \tw{spyder}.

    Vrlo slican Matlabovom IDE-u, postojeci Matlabovi korisnici bi se trebali relativno brzo snaci u poznatom okruzenju.

    \item [\href{https://www.jetbrains.com/pycharm/}{PyCharm}] je po misljenju mnogih najbolji Python IDE za generalni rad.

    Besplatna community verzija je i vise nego dovoljna za vecinu korisnika (pogotovo ako se ne bave web developmentom).

    \item [\href{https://code.visualstudio.com/}{VS Code}] je generalni code editor s integriranim debuggerom i version controlom (git), koji sa \href{https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=donjayamanne.python}{Python extenzijom} postaje odlican Python editor.
\end{description}

Moguce je koristiti i ostale code editore, kao sto su Sublime Text, Atom, Notepad++, i slicni.



\section{Zašto mi se ne izvršava kod u ćeliji?}

Provjeriti je li celija u \tw{Code} nacinu rada (padajuci meni na vrhu pri sredini toolbara).
S lijeve strane celije trebalo bi biti vidljivo \tw{In [ ]}.

Moguce da se celija nalazi u \tw{Markdown} ili \tw{Raw} nacinu rada.
Prebaciti u \tw{Code} nacin rada, ili u padajucem meniju ili kraticom \tw{Y}.



\section{Ne rade mi f-stringovi u Notebooku}

Kod korisnika koji su skinuli Anacondu, javlja se problem prilikom koristenja interpolacijskih f-stringova.
Problem je u tome sto s Anacondom u paketu dolazi pomalo zastarjela verzija Notebooka, kod koje je prisutan navedeni bug.

Prije sljedeceg koristenja, azurirati paket \tw{notebook} na nacin opisan u \nameref{paketi}.



\section{Kako mogu formatirati Markdown tekst?}

Za detaljnije upute o Markdown formatiranju, pogledati \href{https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet}{Markdown Cheatsheet}.


\end{document}
